[誠哥反共] 和黃大班密函向英匯報：李強烈反共

90歲的李嘉誠今年初退休，近年有關他的新聞離不開「撤資」二字，過去5年賣掉中港合共1,300億元資產，長和系合併重組更變相遷冊。雖然長和多次強調資產有買有賣，事屬正常，但外界仍視為他對內地政經形勢的取態。英國檔案處最新解密一份1987年的李嘉誠檔案，揭示和黃歐洲大班在致英政府的密函中，直指李嘉誠強烈反共，因為務實才與北京保持良好關係；這封密函事隔30年解封，也許是理解李嘉誠近年動向的最佳註腳。
記者 林偉聰
英國檔案處上月解封的檔案中，有一個題為「香港領袖：李嘉誠」的檔案，事緣1987年李嘉誠訪英，時任和黃歐洲董事總經理Lord Derwent安排他分別和首相戴卓爾夫人及商貿部官員會面，檔案紀錄了當時英政府數個部門準備會面時的書信來往。
檔案載有一封Lord Derwent寫給時任貿易及工業大臣Lord Young的信件，Derwent在信中介紹李嘉誠，除了提到他白手興家的過程外，亦談及他和北京的關係。Derwent指李很著重華人（Chinese）身份，並感到自豪，不過強調他「當然是強烈地反共（he is violently anti-communist of course）」，又指他對北京的官僚「評價甚低（pretty low opinion）」。
雖然Lord Derwent明言李反共，但他亦指李絕對是務實主義者（total realist），他可以與中國高層保持良好關係，甚至在家鄉汕頭捐錢起一所大學，又和當局緊密合作。
英國外交部香港處為雙方會面準備的背景資料中，則提及李與北京關係良好，但做生意時「他基本上是自己做決定」（essentially his own man in his business dealings）。該處又形容，李雖無任何公職，但其財富無疑為他帶來一定影響力（considerable influence）。
綜觀李嘉誠數十年來的言行，實在很難與「反共」沾邊。80年代初正值香港前途談判初期，李嘉誠是中方重點統戰對象。他在1981年出資1億元辦汕頭大學，1985年獲委任為基本法起草委員會委員，是委員會中少數沒有紅色背景的商界代表。1986年6月，更獲當時的中國領導人鄧小平在人民大會堂單獨接見，奠定直達「天庭」的政商地位，鄧在會面中表揚他建設汕頭大學的貢獻，又對其「愛國精神」表達讚賞。
在北京獲高度重視，李嘉誠同時活躍於英國政商界。1987年中他到訪倫敦前，已是英保守黨重要捐獻者之一，是負責保育的英國國家信託（National Trust）贊助人，並資助著名的巴哈合唱團訪港，因而在英國獲查理斯王子接見。
當年李嘉誠與商貿部的會面最終順利舉行，會上商貿部官員亦問及胡應湘提倡的大嶼山及新機場發展計劃。英方在內部文件提到，胡應湘的合和、英國建築公司Costain及顧問奧雅納都向港府施壓推動計劃，又指計劃可為英國帶來10億鎊收入，關注如何可以盡量容納最多英國公司，減少英資間的競爭。
這計劃對英資顯然是豐厚「肥肉」，李嘉誠在會面中表態十分支持計劃，並願意讓胡應湘「擔大旗」做宣傳，相信項目融資不成問題，只須政府同意即可上馬，亦會為英資帶來重大的機遇。
87年英國之行過後，被形容「反共」的李嘉誠，於1989年1月獲英女王頒授CBE勛銜。解密檔案曾經披露，89年3月李嘉誠再與戴卓爾夫人會面，談到國籍問題，表明希望投資英國換取英籍，戴卓爾夫人親自指示下屬跟進。
3個月後，北京發生六四事件，中港局勢、中英關係驟變；英方最終亦為港人的居英權另作安排。現時未有檔案披露六四時對學生表示支持的李嘉誠，最終有否申請英籍；直到1990年1月，他再獲鄧小平親自接見，他向鄧稱對回歸充滿信心，他的事業會「如大樹般」紮根香港。
《蘋果》透過長和集團向李嘉誠查詢是否知悉Lord Derwent這封信件，及是否同意對方對自己的形容，但截稿前暫未獲覆。

老實，冇支共，0001會有今日咁大？？

有邊個有錢佬心底係唔反
睇下佢地仔女係邊讀書

以前愛蟈反共冇問題，依家隨時被清算

誠誠真係睇通晒雜種，佢一上場即走，廢事被 DQ

正常有錢佬都反啦

走遲D隨時叫你攞錢救國都唔出奇

「誠哥反共」？咁嘅離間籍口都好信

有冇睇埋下一句

大地主反共有幾奇

反共產主義 = 支持中國共產黨 ?

資本家反共好奇咩？

美軍帶路時靠誠哥資助

殺雞取卵 人人自危

64前3個月想換英籍 料事如神

除咗霍英東之外冇一個係血緣上愛國

Derwent指李很著重華人（Chinese）身份，並感到自豪

誠哥都走唔甩泛民大中華毒

人地加籍，洗鬼要英藉(不過可能有埋)，根本有錢有影响力到只要佢願意，任何國家都會肯比國籍佢

佢唔係投資移民
係人地請誠哥來佢國家
有冇見過誠哥坐移民監？